'\" t
.\"     Title: newusers
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17.05.2017
.\"    Manual: Befehle zur Systemverwaltung
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: German
.\"
.TH "NEWUSERS" "8" "17.05.2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Befehle zur Systemverwaltung"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
newusers \- erstellt oder aktualisiert mehrere neue Benutzer am St\(:uck
.SH "\(:UBERSICHT"
.HP \w'\fBnewusers\fR\ 'u
\fBnewusers\fR [\fIOptionen\fR] [\fIDatei\fR]
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
Der Befehl
\fBnewusers\fR
verwendet eine
\fIDatei\fR
(oder standardm\(:a\(ssig die Standardeingabe) und aktualisiert damit eine Gruppe bestehender Benutzer oder erstellt damit neue Benutzer\&. Jede Zeile hat dasselbe Format wie die \(:ubliche Passwortdatei (vergleiche
\fBpasswd\fR(5)) mit den unten aufgef\(:uhrten Ausnahmen:
.PP
pw_Name:pw_Passwort:pw_uid:pw_gid:pw_gecos:pw_Verz:pw_shell
.PP
\fIpw_Name\fR
.RS 4
Dies ist der Name des Benutzers\&.
.sp
It can be the name of a new user or the name of an existing user (or a user created before by
\fBnewusers\fR)\&. In case of an existing user, the user\*(Aqs information will be changed, otherwise a new user will be created\&.
.RE
.PP
\fIpw_Passwort\fR
.RS 4
Dieses Feld wird verschl\(:usselt und als neuer Wert f\(:ur das verschl\(:usselte Passwort verwendet\&.
.RE
.PP
\fIpw_uid\fR
.RS 4
Mit diesem Feld wird die UID des Benutzers bestimmt\&.
.sp
If the field is empty, a new (unused) UID will be defined automatically by
\fBnewusers\fR\&.
.sp
Wenn dieses Feld eine Zahl enth\(:alt, wird sie als UID verwendet\&.
.sp
If this field contains the name of an existing user (or the name of a user created before by
\fBnewusers\fR), the UID of the specified user will be used\&.
.sp
Falls die UID eines bestehenden Benutzers ver\(:andert wird, muss der Eigent\(:umer der Dateien des Benutzers per Hand angepasst werden\&.
.RE
.PP
\fIpw_gid\fR
.RS 4
Mit diesem Feld wird die ID der Hauptgruppe des Benutzers definiert\&.
.sp
Wenn dieses Feld den Namen einer existierenden Gruppe enth\(:alt (oder einer Gruppe, die zuvor mit
\fBnewusers\fR
erstellt wurde), wird die GID dieser Gruppe als ID der Hauptgruppe des Benutzers verwendet\&.
.sp
Wenn dieses Feld eine Zahl enth\(:alt, wird sie als ID der Hauptgruppe des Benutzers verwendet\&. Falls eine Gruppe mit dieser GID nicht existiert, wird eine neue Gruppe mit dieser GID unter dem Namen des Benutzers erstellt\&.
.sp
Wenn dieses Feld leer ist, wird eine neue Gruppe unter dem Namen des Benutzers erstellt und von
\fBnewusers\fR
automatisch eine neue GID gew\(:ahlt, die als ID der Hauptgruppe des Benutzers und als GID f\(:ur die neue Gruppe dient\&.
.sp
Wenn dieses Feld den Namen einer Gruppe enth\(:alt, die nicht vorhanden ist (und nicht zuvor von
\fBnewusers\fR
erstellt wurde), wird eine neue Gruppe unter dem angegebenen Namen erstellt und von
\fBnewusers\fR
automatisch eine neue GID gew\(:ahlt, die als ID der Hauptgruppe des Benutzers und als GID f\(:ur die neue Gruppe dient\&.
.RE
.PP
\fIpw_gecos\fR
.RS 4
Dieses Feld wird in das GECOS\-Feld des Benutzers kopiert\&.
.RE
.PP
\fIpw_Verz\fR
.RS 4
Mit diesem Feld wird das Home\-Verzeichnis des Benutzers definiert\&.
.sp
Wenn in diesem Feld ein Verzeichnis angegeben wird, das nicht vorhanden ist, wird es erstellt\&. Dieses geh\(:ort dem Benutzer, der gerade erstellt und aktualisiert wird, und dessen Hauptgruppe\&.
.sp
Wenn das Home\-Verzeichnis eines vorhandenen Benutzers ge\(:andert wird, verschiebt oder kopiert
\fBnewusers\fR
nicht den Inhalt des alten Verzeichnisses in das neue\&. Dies muss von Hand erledigt werden\&.
.RE
.PP
\fIpw_shell\fR
.RS 4
Mit diesem Feld wird die Shell des Benutzers definiert\&. Diese Eingabe wird nicht \(:uberpr\(:uft\&.
.RE
.PP
Zuerst erstellt und \(:andert
\fBnewusers\fR
die angegebenen Benutzer und schreibt die \(:Anderungen in die Benutzer\- oder Gruppendatenbank\&. Falls ein Fehler auftritt (au\(sser beim Schreiben in die Datenbanken), werden in den Datenbanken keine \(:Anderungen vorgenommen\&.
.PP
Dieser Befehl ist f\(:ur den Einsatz in einer Umgebung mit zahlreichen Systemen vorgesehen, in der viele Konten gleichzeitig aktualisiert werden m\(:ussen\&.
.SH "OPTIONEN"
.PP
Die Optionen, die vom Befehl
\fBnewusers\fR
unterst\(:utzt werden, sind:
.PP
\fB\-c\fR, \fB\-\-crypt\-method\fR
.RS 4
Definiert die Methode, mit der die Passw\(:orter verschl\(:usselt werden\&.
.sp
Die verf\(:ugbaren Methoden sind DES, MD5, NONE und SHA256 oder SHA512, soweit Ihre libc sie unterst\(:utzt\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
zeigt die Hilfe an und beendet das Programm
.RE
.PP
\fB\-r\fR, \fB\-\-system\fR
.RS 4
erstellt ein Systemkonto
.sp
Systembenutzer werden ohne Hinterlegung des Alters ihres Passworts in
/etc/shadow
erstellt\&. Ihre numerische Kennung wird aus der Spanne
\fBSYS_UID_MIN\fR
bis
\fBSYS_UID_MAX\fR
anstelle von
\fBUID_MIN\fR
bis
\fBUID_MAX\fR
gew\(:ahlt (gleiches gilt f\(:ur die GID bei der Erstellung von Gruppen)\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_VERZ\fR
.RS 4
f\(:uhrt die Ver\(:anderungen in dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
durch und verwendet die Konfigurationsdateien aus dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
.RE
.PP
\fB\-s\fR, \fB\-\-sha\-rounds\fR
.RS 4
Verwendet die angegebene Anzahl von Runden, um die Passw\(:orter zu verschl\(:usseln\&.
.sp
Ein Wert von 0 bedeutet, dass das System die Standardanzahl der Runden (5000) f\(:ur die Verschl\(:usselung verwenden wird\&.
.sp
Der Mindestwert ist 1000, der H\(:ochstwert 999\&.999\&.999\&.
.sp
Sie k\(:onnen diese Option nur mit den Verschl\(:usselungsmethoden SHA256 und SHA512 verwenden\&.
.sp
Standardm\(:a\(ssig wird die Anzahl der Runden mit den Variablen SHA_CRYPT_MIN_ROUNDS und SHA_CRYPT_MAX_ROUNDS in
/etc/login\&.defs
definiert\&.
.RE
.SH "WARNUNGEN"
.PP
Die Eingabedatei muss gesch\(:utzt werden, da sie unverschl\(:usselte Passw\(:orter enth\(:alt\&.
.PP
Sie sollten darauf achten, dass Passw\(:orter und Verschl\(:usselungsmethode in Einklage mit der Passwortrichtlinie des Systems stehen\&.
.SH "KONFIGURATION"
.PP
Die folgenden Konfigurationsvariablen in
/etc/login\&.defs
beeinflussen das Verhalten dieses Werkzeugs:
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (Zeichenkette)
.RS 4
Damit wird der standardm\(:a\(ssige Verschl\(:usselungsalgorithmus, mit dem Passw\(:orter verschl\(:usselt werden, bestimmt (soweit nicht in der Befehlszeile ein Algorithmus angegeben wird)\&.
.sp
Ihm kann einer der folgenden Wert zugewiesen werden:
\fIDES\fR
(default),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&.
.sp
Hinweis: Dieser Parameter \(:uberschreibt die Variable
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR\&.
.RE
.PP
\fBGID_MAX\fR (Zahl), \fBGID_MIN\fR (Zahl)
.RS 4
der Bereich von Gruppen\-IDs, aus dem die Programme
\fBuseradd\fR,
\fBgroupadd\fR
oder
\fBnewusers\fR
bei der Erstellung normaler Gruppen ausw\(:ahlen d\(:urfen
.sp
Der Standardwert f\(:ur
\fBGID_MIN\fR
ist 1000, f\(:ur
\fBGID_MAX\fR
60\&.000\&.
.RE
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (Zahl)
.RS 4
Maximale Anzahl von Mitgliedern je Gruppeneintrag\&. Wenn das Maximum erreicht wird, wird ein weiterer Eintrag in
/etc/group
(mit dem gleichen Namen, dem gleichen Passwort und der gleichen GID) erstellt\&.
.sp
Der Standardwert ist 0, was zur Folge hat, dass die Anzahl der Mitglieder einer Gruppe nicht begrenzt ist\&.
.sp
Diese F\(:ahigkeit (der aufgeteilten Gruppe) erm\(:oglicht es, die Zeilenl\(:ange in der Gruppendatei zu begrenzen\&. Damit kann sichergestellt werden, dass die Zeilen f\(:ur NIS\-Gruppen nicht l\(:anger als 1024 Zeichen sind\&.
.sp
Falls Sie eine solche Begrenzung ben\(:otigen, k\(:onnen Sie 25 verwenden\&.
.sp
Hinweis: Aufgeteilte Gruppen werden m\(:oglicherweise nicht von allen Werkzeugen unterst\(:utzt, selbst nicht aus der Shadow\-Werkzeugsammlung\&. Sie sollten diese Variable nur setzen, falls Sie zwingend darauf angewiesen sind\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (boolesch)
.RS 4
Legt fest, ob Passw\(:orter mit dem auf MD5 beruhenden Algorithmus verschl\(:usselt werden\&. Falls diesem Wert
\fIyes\fR
zugewiesen ist, werden neue Passw\(:orter mit dem auf MD5 beruhenden Algorithmus verschl\(:usselt, der zu dem in der aktuellen Ver\(:offentlichung von FreeBSD eingesetzten Algorithmus kompatibel ist\&. Passw\(:orter k\(:onnen dann beliebig lang sein, auch die Salt\-Zeichenketten sind l\(:anger\&. Setzen Sie diesen Wert auf
\fIno\fR, wenn Sie verschl\(:usselte Passw\(:orter auf ein anderes System kopieren m\(:ochten, das den neuen Algorithmus nicht versteht\&. Der Standardwert ist
\fIno\fR\&.
.sp
Dieser Variable geht die Variable
\fBENCRYPT_METHOD\fR
und eine Option auf der Befehlszeile, mit der der Verschl\(:usselungsalgorithmus bestimmt wird, vor\&.
.sp
Der Einsatz dieser Variable ist veraltet\&. Sie sollten
\fBENCRYPT_METHOD\fR
verwenden\&.
.RE
.PP
\fBPASS_MAX_DAYS\fR (Zahl)
.RS 4
Die maximale Anzahl von Tagen, f\(:ur die ein Passwort verwendet werden darf\&. Wenn das Passwort \(:alter ist, wird ein Wechsel des Passworts erzwungen\&. Falls nicht angegeben, wird \-1 angenommen (was zur Folge hat, dass diese Beschr\(:ankung abgeschaltet ist)\&.
.RE
.PP
\fBPASS_MIN_DAYS\fR (Zahl)
.RS 4
Die Mindestanzahl von Tagen, bevor ein Wechsel des Passworts zugelassen wird\&. Ein vorheriger Versuch, das Passwort zu \(:andern, wird abgelehnt\&. Falls nicht angegeben, wird \-1 angenommen (was zur Folge hat, dass diese Beschr\(:ankung abgeschaltet ist)\&.
.RE
.PP
\fBPASS_WARN_AGE\fR (Zahl)
.RS 4
Die Anzahl von Tagen, an denen der Benutzer vorgewarnt wird, bevor das Passwort verf\(:allt\&. Eine Null bedeutet, dass eine Warnung nur am Tag des Verfalls ausgegeben wird\&. Ein negativer Wert bedeutet, dass keine Vorwarnung erfolgt\&. Falls nicht angegeben, wird keine Vorwarnung ausgegeben\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (Zahl), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (Zahl)
.RS 4
Wenn
\fBENCRYPT_METHOD\fR
auf
\fISHA256\fR
oder
\fISHA512\fR
gesetzt ist, legt dies die Anzahl der Runden von SHA fest, die standardm\(:a\(ssig vom Verschl\(:usselungsalgorithmus verwendet werden (falls die Anzahl der Runden nicht auf der Befehlszeile angegeben wird)\&.
.sp
Je mehr Runden Sie definieren, umso schwieriger ist es, das Passwort mit sturem Durchprobieren (brute force) zu knacken; umso mehr Rechenleistung wird jedoch auch f\(:ur die Anmeldung eines Benutzers ben\(:otigt\&.
.sp
Falls Sie nichts angeben, wird libc die Standardanzahl der Runden festlegen (5000)\&.
.sp
Die Werte m\(:ussen zwischen 1000\-999\&.999\&.999 liegen\&.
.sp
Falls nur der Wert f\(:ur
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
oder
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
festgelegt wird, wird dieser Wert verwendet\&.
.sp
Falls
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, wird der h\(:ohere Wert verwendet\&.
.RE
.PP
\fBSUB_GID_MIN\fR (number), \fBSUB_GID_MAX\fR (number), \fBSUB_GID_COUNT\fR (number)
.RS 4
If
/etc/subuid
exists, the commands
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
(unless the user already have subordinate group IDs) allocate
\fBSUB_GID_COUNT\fR
unused group IDs from the range
\fBSUB_GID_MIN\fR
to
\fBSUB_GID_MAX\fR
for each new user\&.
.sp
The default values for
\fBSUB_GID_MIN\fR,
\fBSUB_GID_MAX\fR,
\fBSUB_GID_COUNT\fR
are respectively 100000, 600100000 and 10000\&.
.RE
.PP
\fBSUB_UID_MIN\fR (number), \fBSUB_UID_MAX\fR (number), \fBSUB_UID_COUNT\fR (number)
.RS 4
If
/etc/subuid
exists, the commands
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
(unless the user already have subordinate user IDs) allocate
\fBSUB_UID_COUNT\fR
unused user IDs from the range
\fBSUB_UID_MIN\fR
to
\fBSUB_UID_MAX\fR
for each new user\&.
.sp
The default values for
\fBSUB_UID_MIN\fR,
\fBSUB_UID_MAX\fR,
\fBSUB_UID_COUNT\fR
are respectively 100000, 600100000 and 10000\&.
.RE
.PP
\fBSYS_GID_MAX\fR (Zahl), \fBSYS_GID_MIN\fR (Zahl)
.RS 4
der Bereich von Gruppen\-IDs, aus dem die Programme
\fBuseradd\fR,
\fBgroupadd\fR
oder
\fBnewusers\fR
bei der Erstellung von Systemgruppen ausw\(:ahlen d\(:urfen
.sp
Der Standardwert f\(:ur
\fBSYS_GID_MIN\fR
ist 101, f\(:ur
\fBSYS_GID_MAX\fR
\fBGID_MIN\fR\-1\&.
.RE
.PP
\fBSYS_UID_MAX\fR (Zahl), \fBSYS_UID_MIN\fR (Zahl)
.RS 4
der Bereich von Benutzer\-IDs, aus dem die Programme
\fBuseradd\fR
oder
\fBnewusers\fR
bei der Erstellung von Systembenutzern ausw\(:ahlen d\(:urfen
.sp
Der Standardwert f\(:ur
\fBSYS_UID_MIN\fR
ist 101, f\(:ur
\fBSYS_UID_MAX\fR
\fBUID_MIN\fR\-1\&.
.RE
.PP
\fBUID_MAX\fR (Zahl), \fBUID_MIN\fR (Zahl)
.RS 4
der Bereich von Benutzer\-IDs, aus dem die Programme
\fBuseradd\fR
oder
\fBnewusers\fR
bei der Erstellung normaler Benutzer ausw\(:ahlen d\(:urfen
.sp
Der Standardwert f\(:ur
\fBUID_MIN\fR
ist 1000, f\(:ur
\fBUID_MAX\fR
60\&.000\&.
.RE
.PP
\fBUMASK\fR (Zahl)
.RS 4
Die Bit\-Gruppe, welche die Rechte von erstellten Dateien bestimmt, wird anf\(:anglich auf diesen Wert gesetzt\&. Falls nicht angegeben, wird sie auf 022 gesetzt\&.
.sp
\fBuseradd\fR
und
\fBnewusers\fR
verwenden diese Bit\-Gruppe, um die Rechte des von ihnen erstellten Home\-Verzeichnisses zu setzen\&.
.sp
Sie wird auch von
\fBlogin\fR
verwendet, um die anf\(:angliche Umask eines Benutzers zu bestimmen\&. Beachten Sie, dass diese Bit\-Gruppe durch die GECOS\-Zeile des Benutzers (wenn
\fBQUOTAS_ENAB\fR
gesetzt wurde) oder die Festlegung eines Limits in
\fBlimits\fR(5)
mit der Kennung
\fIK\fR
\(:uberschrieben werden kann\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
verschl\(:usselte Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/group
.RS 4
Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
sichere Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Konfiguration der Shadow\-Passwort\-Werkzeugsammlung
.RE
.PP
/etc/subgid
.RS 4
Per user subordinate group IDs\&.
.RE
.PP
/etc/subuid
.RS 4
Per user subordinate user IDs\&.
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBlogin.defs\fR(5),
\fBpasswd\fR(1),
\fBsubgid\fR(5), \fBsubuid\fR(5),
\fBuseradd\fR(8)\&.
